\documentclass[polish,11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{parskip}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

%\usepackage{showframe}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{
	{\Huge \textbf{Model Axelroda}}\\
	{\LARGE Badanie wpływu homofilii na trwałość różnorodności kulturowej}
	}
\author{
	Karol Garbaczewski, Szymon Goździkowski, Zofia Sopel, Sasza Tomczyk\\
	Matematyka Stosowana, W13
	}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{Wprowadzenie}
	Główny problem przedstawiony w arytkule Roberta Axelroda 
	z 1997 roku pt. „The Dissemination of Culture: 
	A Model with Local Convergence and Global Polarization”
	jest zagadnienie wiedząc, że wiekszość ludzi upodabnia się do siebie podczas interakcji, 
	to dlaczego cała ludzkość nie stała się jedną monokulturą.
	Axelrod proponuje model oparty na agentach i 
	wielowymiarowych strukturach, twierdząc, że upodobnianie się sąsiadów paradoksalnie 
	prowadzi do trwałego podziału na całkowicie odmienne obozy (globalne polaryzacje).
	Autor proponuję nowatorski model odmmiennych od dotychczasowych, które 
	ograniczają się tylko do jednej poszczególnej cechy.
	\subsection{Tło historyczne}
	W połowie lat 90. XX wieku nastąpił gwałtowny rozwój Internetu, 
	telewizji satelitarnej oraz globalnego handlu.
	Wielu socjologów i politologów wieszczyło szybki
	 koniec różnorodności kulturowej - wchłonięte zostaną lokalne tradycje i obyczaje.
	Jednocześnie równolegle istniały na świecie trwały konflikty
	 o podłożu etnicznym i kulturowym np. wojna w byłej Jugosławii, ludobójstwo w Rwandzie.
	Axelrold wykorzytsał podejście z fizyki statystycznej (modele spinowe), 
	gdzie zderzenie pojedynczych cząstek generuje stan całego układu.


	\section{Założenia modelu}
	 
	Zgodnie z naturalnie dostrzeganą zależnością,
	jesteśmy skłonni wchodzić w interkacje chętniej z osobami podbnymi do nas 
	- komunikacja zachodzi tylko wtedy,
	gdy agenci (jednostki) mają już ze sobą coś wspólnego. 
	Takie zjawisko nazywane jest tytułową homofilia
	 (z języka greckiego - przyjaźń do tego samego).
	\subsection{Konstukcja}
	Axelrod formułuje kulturę jako
	wektor cech np. religia, podobny język, poglądy. Dla każdej cechy istnieje zestaw dopuszczalnych wariantów.
	Dla przykładu 8, 7, 2, 5, 4 oznacza, że kultura zakłada 5 cech, a każda ma 10 wariantów.
	Agenci  rozmieszczeni są na siatce, mogąc wchodzić w interakcje
	wyłącznie ze swoimi bezpośrednimi sąsiadami z prawdopodobieństwem 
	proporcjonalnym do ich obecnego podobieństwa kulturowego, czyli ilości wspólnych cech. 
	Interakcja polega na wylosowaniu cechy, którą się różnią, 
	i zmianie wariantu cechy wybranego agenta na wariant sąsiada, czyli asymilują.

	Gdy dwaj sąsiedzi wchodzą w interakcję, ich podobieństwo rośnie, 
	co zwiększa szansę na kolejne interakcje w przyszłości.
	System osiąga punkt stabilny, gdy każda para sąsiadujących ze 
	sobą jednostek ma kulturowo albo całkowite prawdopodobieństwo,
	czyli kolejne interakcje nic nie zmieniają albo w przeciwnym wypadku interakcje
	 nie są już możliwe. Obserwujemy wtedy powstanie regionów wspólne kulturowo.

Konspekt

\begin{enumerate}

\item Krótki teoretyczny opis modelu, ale taki serio krótki tylko intuicja tej macierzy i wartości i traitów i o czym on mówi (no o kulturach)

\item Opis naszego zaimplementowania, też bez jakiegoś super głębokiego wchodzenia w szczegóły (no że klasa Agent, Model, co robią i jak symulujemy)

\item Wykresy, porównanie wyniku z publikacji z modyfikacją naszą

\item Patrz sekcja Wnioski i przemyślenia 

\end{enumerate}

\vspace{3cm}

	


	\section{Wnioski}

	intuicja to slabe narzedzie 
	funkcjonalne obserwacje nie latwe!
	np 
	2 takie same praktyki w kulturze nie oznacza ze i ta mniej czesta znika 

	wspolne np z powodu geografi cechy twoarza sie obok siebie 
	wcale nie oznacza ze te cechy wspolne sa ze soba zwiazane 

	duze terytoria mja a mniej stabilnych regionow niz te srednie 

	SOLOMON wyspy tam male wyspy maja jeden jezyk a wieksze maja wiecej 



	przyszle zmiany 
	






	%wykresy 
	%modfikacja modelu
	\subsection{Analiza trudności}
	%i te do a-d 
	\section{Podział pracy w grupie}

	\section{Bibliografia}
	„The Dissemination of Culture: 
	A Model with Local Convergence and Global Polarization” Roberta Axelrod 97





%########################################################
	%na koniec to usuniemy

dzial???????????????\\
	Dokument powinien zawierać:\\
	• Zwięzły opis wykonanych prac i zaimplementowanego modelu.\\
	• Wyniki w formie wykresów (optymalnie dwa): zestawienie wyniku odtworzonego z
	publikacji z nowym wynikiem uzyskanym po modyfikacji modelu.\\
	• Wnioski i przemyślenia:\\


	Dziala///////////////////////////////
	a) analiza trudności (co było najtrudniejsze, a co zaskakująco łatwe bądź intuicyjne),\\
	b) ciekawostki (przede wszystkim zaskakujące zachowania modelu, ale również inne
	nieoczekiwane aspekty realizacji Projektu),\\
	c) subiektywna ocena tematu (co i dlaczego było interesujące bądź okazało się
	nudne),\\
	d) podział pracy w grupie.
%########################################################


\end{document}